\chapter{Ausblick}
\label{ch:chapter06}

% Backpressure um Anzahl an Fallbacks zu reduzieren. Eventuell indem man den Modulthread zeitweise pausiert.

% Priority Based Scheduler einbauen.

% Queueing Theorie 
\begin{sloppypar}

\noindent Da die Testumgebung für diese Arbeit auf einem virtuellen Testsystem mit kontrollierten Bedingungen basiert, 
sind die Ergebnisse nur begrenzt auf reale Einsatzszenarien übertragbar.
Es sollten weiterführende Untersuchungen unter realen Bedingungen mit produktionsnahen Systemen durchgeführt werden.
Somit könnten auch durch die Testumgebung bedingte systematische Fehler ausgeschlossen werden, um ein realistisches Bild außerhalb von
Laborbedingungen zu gewinnen.

\vspace{7.56mm}

\noindent Es gibt viele Möglichkeiten, die in dieser Arbeit entwickelten Verfahren zu optimieren und zu erweitern, welche aber aufgrund der begrenzten Ressourcen nicht umgesetzt werden konnten.
Hier folgen einige konkrete Ansätze, die sich aus den Ergebnissen und Beobachtungen der vorliegenden Arbeit ableiten lassen:

\vspace{7.56mm}

\noindent Die Implementierung des Work-Stealing-Ansatzes mit \acs{SSTF}-Priorisierung zeigte in der vorliegenden Variante Optimierungsbedarf im Queue-Management und in der Speichercharakteristik.
Es ist möglich, dass durch gezielte Anpassungen Performancegewinne erzielt werden können.
Die Warteschlangenlängen aller Scheduler-Varianten können weiter optimiert werden, um die Queue-Zeiten zu reduzieren und die durchschnittliche und maximale \acs{RAM}-Utilization zu senken.

\vspace{7.56mm}

\noindent Die Prioritätsheuristik von \acs{SSTF} kann weiter verbessert werden. 
Statt einer statischen Implementierung könnte eine adaptive Lösung implementiert werden, 
welche dynamisch die Prioritäten anpasst.

\vspace{7.56mm}

\noindent Backpressure-Mechanismen könnten implementiert werden, um die Anzahl der Fallbacks zu reduzieren. 
Beispielsweise könnte der Modulthread zeitweise pausiert werden, wenn die Warteschlangen zu voll werden oder die \acs{RAM}-Auslastung zu hoch ist.

\vspace{7.56mm}

\noindent Im Bereich der Priority-Based-Scheduler könnten weitere Strategien untersucht werden, um die Laufzeit weiter zu optimieren, ohne die Responsivität zu stark zu beeinträchtigen.
Die Anwendung von Queueing-Theorie kann helfen, die Warteschlangen besser zu verstehen und zu optimieren, um die Performance weiter zu verbessern.

\end{sloppypar}