\chapter{Einleitung}
\label{ch:Einleitung}



%
% Was ist ein Incident-Response-Scanner?
%
\noindent Ein Incident-Response-Scanner ist eine Sicherheitssoftware,
die auf die schnelle Analyse und Bewertung kompromittierter oder verdächtiger Systeme ausgelegt ist.
Sie wird insbesondere dann eingesetzt,
wenn nach einem Vorfall möglichst zügig belastbare Informationen über den Zustand eines Systems benötigt werden.
Im Unterschied zu klassischen Schutzmechanismen steht dabei nicht nur die Prävention,
sondern auch die forensisch verwertbare Erkennung und Einordnung von Auffälligkeiten im Vordergrund.

\vspace{7.56mm}

\noindent Ein zentraler Anwendungsfall solcher Systeme ist die Erkennung von Advanced Persistent Threats (\acs{APT}s).
Der Begriff \acs{APT} bezeichnet eine Form des Cyberangriffs,
bei der sich ein Angreifer unbefugten Zugang zu einem Computersystem verschafft
und potenziell über einen langen Zeitraum unentdeckt darin verbleibt.
Im Gegensatz zu herkömmlichen Angriffen
handelt es sich bei \acsp{APT} um menschliche Akteure
mit hoher Motivation und hohen Ressourcen,
nicht um einfachen, automatisierten Schadcode \cite[S.~1--2, 7]{Buchta:2024}.


\vspace{7.56mm}

\noindent Ein Advanced-Persistent-Threat-Scanner (\acs{APT}-Scanner), oder präziser ein \acs{APT}-Angriffserkennungssystem,
ist eine spezialisierte Sicherheitssoftware,
die auf die Identifikation der Aktivitäten fortgeschrittener und andauernder Bedrohungen ausgelegt ist \cite[S.~1--2]{Buchta:2024}.

\noindent Während herkömmliche Virenscanner oft auf bekannten Signaturen basieren,
müssen \acs{APT}-Scanner deutlich komplexere Methoden anwenden,
um die typischerweise subtilen
und über lange Zeiträume gestreckten Angriffe zu finden.

\vspace{7.56mm}

%
% Anomalieerkennung
%
\begin{sloppypar}
\noindent Da \acs{APT}-Akteure häufig unbekannte Schwachstellen (Zero-Day-Exploits) nutzen
oder legitime Systemwerkzeuge missbrauchen (Living-off-the-Land),
helfen signaturbasierte Detektionsmechanismen oft nicht weiter \cite[S.~6--7]{Buchta:2024}.
Moderne \acs{APT}-Angriffs\-erkennungs\-systeme nutzen daher Anomalieerkennung \cite[S.~8--9]{Buchta:2024}.
Die Anomalieerkennung identifiziert ungewöhnliche Muster
oder Instanzen in Daten,
die nicht dem erwarteten Verhalten entsprechen \cite[S.~8--9, 24]{Buchta:2024}.
Sie unterscheidet im Gegensatz zu herkömmlichen Virenscannern
nicht zwischen bekannten und unbekannten Angriffen.
Da die Anomalieerkennung auf dem Systemverhalten basiert,
um Abweichungen zu erkennen,
sind \acs{APT}-Angriffs\-erkennungs\-systeme
mit einem hohen Wartungsaufwand verbunden.
Das \acs{APT}-Angriffs\-erkennungs\-system lernt zunächst
das „normale" Verhalten des Rechners.
Jede signifikante Abweichung wird als potenzieller Angriff gemeldet.
Analysten bewerten die potenziellen Angriffe
und erkennen False Positives,
welche ab diesem Zeitpunkt automatisch
von dem \acs{APT}-Angriffs\-erkennungs\-system als solche eingeordnet werden.
\end{sloppypar}

\vspace{7.56mm}

%
% Performance-Relevanz und Ziel der Arbeit
%
\begin{sloppypar}
\noindent Incident-Response-Scanner und \acs{APT}-Angriffs\-erkennungs\-systeme werden auf einer hohen Anzahl
von produktiven Systemen,
h\"aufig auf kritischen Servern
oder in ressourcen\-beschr\"ankten Umgebungen, eingesetzt.
Hierbei werden regelmäßig Scans ausgeführt.
Auch bei Incident-Response-Szenarien
kommen \acs{APT}-Angriffs\-erkennungs\-systeme zum Einsatz.
Die Performance des \acs{APT}-Angriffs\-erkennungs\-systems
ist von entscheidender Bedeutung.
Lange Scan-Zeiten und hohe Ressourcenauslastung
stellen ein relevantes Problem dar.
Das Risiko von Performanceeinbußen während des Scans
auf produktiven Systemen muss möglichst gering gehalten werden.
Gleichzeitig muss ein Scan auf einem potenziell befallenen System
eine niedrige Scan-Zeit aufweisen
und die zur Verfügung stehenden Ressourcen
möglichst weitreichend nutzen.
Um diese Voraussetzungen an die Performance zu erfüllen,
ist eine effiziente Parallelisierung durch einen Scheduler
von hoher Relevanz.

\vspace{7.56mm}

\noindent In dieser Arbeit wird der Versuch vorgenommen,
die Performance des \acs{APT}-Scanners Thor
der Firma Nextron Systems GmbH,
im Folgenden als Scanner bezeichnet, zu optimieren,
indem ein taskbasierter Scheduler implementiert wird.

\vspace{7.56mm}

\noindent Daraus ergibt sich die Forschungsfrage, ob ein zentraler taskbasierter Scheduler die Laufzeit des Scanners gegenüber dem bisherigen objektbasierten, rekursiv-synchronen Scheduling verbessern kann, ohne \acs{CPU}- und \acs{RAM}-Auslastung sowie Wartezeiten unvertretbar zu verschlechtern. Die durchgeführten Untersuchungen zeigen, dass unter Windows bei paralleler Ausführung ab vier Threads reproduzierbare Laufzeitvorteile erreichbar sind, während unter Linux kein konsistenter Laufzeitvorteil nachweisbar ist. Unter den betrachteten Verfahren zeigt Shortest-Subtree-Time-First (\acs{SSTF}) insbesondere in den Mehrthread-Konfigurationen die ausgewogenste Kombination aus Laufzeit, Wartezeit und Speichereigenschaften.

\vspace{7.56mm}

\noindent Der weitere Aufbau der Arbeit folgt dieser Fragestellung: Zunächst werden die fachlichen und technischen Grundlagen sowie die Arbeitsweise des Scanners erläutert, anschließend die Methodik und der Versuchsaufbau dargestellt. Darauf aufbauend werden die Messergebnisse präsentiert und diskutiert, bevor die Arbeit mit einer Zusammenfassung und einem Ausblick abschließt.
\end{sloppypar}

\chapter{Grundlagen}
\begin{sloppypar}
In diesem Kapitel wird beschrieben, was Performance für den Anwendungszweck des Scanners bedeutet.
Um ein besseres Verständnis für die Arbeitsweise des Scanners zu schaffen, wird diese anschließend näher erläutert.

\vspace{7.56mm}

\noindent Dieses Kapitel ist in folgende Themen unterteilt:
\begin{itemize}
    \item Die für diese Arbeit relevanten Performance-Metriken und ihre Bedeutung für den Scanner.
    \item Die Arbeitsweise des Scanners und das bisherige objektbasierte Scheduling-Modell.
    \item Der Stand der Technik zu den für diese Arbeit relevanten Scheduling-Verfahren und Lastverteilungsstrategien.
    \item Die Motivation und das Forschungsziel der Arbeit als Grundlage für die Methodik in Kapitel~\ref{ch:chapter03}.
\end{itemize}

\section{Performance}
Wichtige Metriken für die Bewertung von Scheduling-Algorithmen sind \cite[S.~204--205]{Silberschatz:2018}, \cite[S.~154]{Tanenbaum:2015}:

\paragraph{CPU-Utilization}
Die Auslastung der \acs{CPU}, gemessen als Prozentsatz der Zeit, in der die \acs{CPU} aktiv arbeitet.
Bei mehreren Kernen wird die durchschnittliche Auslastung über alle Kerne betrachtet.
Das Ziel ist es, den Prozessor so beschäftigt wie möglich zu halten.
In realen Systemen sollte die Auslastung zwischen 40\,\% (leicht belastet) und 90\,\% (stark belastet) liegen.

\paragraph{Throughput}
Die Anzahl der Tasks, die pro Zeiteinheit abgeschlossen werden.

\paragraph{Turnaround Time}
Die Zeitspanne zwischen dem Einreihen eines Tasks in die Warteschlange und seinem Abschluss.

\paragraph{Waiting Time}
Die Zeitspanne, die ein Task in der Warteschlange verbringt.

\vspace{7.56mm}

\noindent Wenn man den gesamten Prozess betrachtet, treten weitere Metriken in den Vordergrund:

\paragraph{RAM-Utilization}
Die Auslastung des Hauptspeichers in Prozent.
Für Ressourcen, die Speicher bereitstellen, bezieht sich die Auslastung auf die verbrauchte Kapazität.
 \cite[S.~22]{Gregg:2020}.

\paragraph{Runtime}
Die gesamte Ausführungszeit des Prozesses.
Hennessy und Patterson \cite[S.~39--40]{Hennessy:2019} führen aus,
dass die Ausführungszeit als das einzig konsistente und zuverlässige Maß für die Leistung gilt.


\vspace{7.56mm}

\section{Arbeitsweise des Scanners}
Der Scanner basiert auf zwei zentralen Komponententypen, deren Zusammenwirken den Arbeitsablauf definiert. 
\marginpar{Diese Darstellung ist eine Abstraktion der relevanten Arbeitsweise, die sich auf die für das Verständnis wesentlichen Kernaspekte fokussiert.}

\paragraph{Modul}
Module sind autonome Funktionseinheiten, die sequenziell abgearbeitet werden.
Ein Modul (z.\,B. \enquote{User Account Check}) identifiziert spezifische Systemressourcen,
instanziiert diese als Objekte und initiiert deren Untersuchung \cite{thor:modules}.

\paragraph{Feature}
Features werden kontextabhängig aktiviert, sobald ein Objekt eines bestimmten Typs untersucht wird.
Sie können ihrerseits neue Objekte generieren.
Ein \enquote{File System Scan}-Modul kann beispielsweise ein Objekt für eine Archivdatei (.zip) erzeugen.
Bei dessen Analyse wird das \enquote{Archive Scan}-Feature aktiv,
welches den Inhalt entpackt und für jede enthaltene Datei ein neues Objekt instanziiert.
Dieser Prozess setzt sich rekursiv fort \cite{thor:features}.

\noindent Der Scanner nutzt ein objektbasiertes, synchrones Multithreading-Scheduling. Jedes Modul kapselt hierfür einen eigenen primitiven Scheduler, bestehend aus einer Warteschlange und einem Threadpool. Während der Systemuntersuchung generiert das Modul initiale Objekte und reiht diese in die Warteschlange ein. Die Worker, also die ausführenden Threads des Threadpools, entnehmen die Objekte und führen die für den jeweiligen Objekttyp registrierten Features aus.

\vspace{7.56mm}

\noindent Die Ausführung eines Features kann weitere Objekte (nachfolgend Kindobjekte genannt) hervorbringen. Auch auf diesen Kindobjekten werden typspezifisch Features ausgeführt, was zu einer tief verschachtelten Objekthierarchie führen kann. Da ein Worker sowohl das Ursprungsobjekt als auch alle daraus resultierenden Nachkommen vollständig synchron abarbeitet, entstehen Szenarien, in denen einzelne Threads über lange Zeiträume blockiert sind und eine erhebliche Menge an Hauptspeicher beanspruchen.


\noindent Abbildung \ref{fig:scanner-workflow} zeigt den beschriebenen Arbeitsablauf des Scanners.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tikzpicture}[
    >=Latex,
    node distance=10mm and 18mm,
    every node/.style={font=\sffamily\small},
    startstop/.style={ellipse, draw, thick, minimum width=28mm, minimum height=10mm, align=center},
    process/.style={rectangle, draw, thick, rounded corners=2pt, minimum width=38mm, minimum height=10mm, align=center},
    decision/.style={diamond, draw, thick, aspect=2, align=center, inner sep=1pt},
    datastore/.style={cylinder, shape border rotate=90, draw, thick, aspect=0.25, minimum height=14mm, minimum width=12mm, align=center},
    flow/.style={->, thick},
    groupbox/.style={draw, thick, rounded corners=4pt, inner sep=10pt},
    workerbox/.style={draw, thick, rounded corners=4pt, inner sep=10pt, fill=gray!5},
    recursivebox/.style={draw=red!70!black, thick, dashed, rounded corners=4pt, inner sep=10pt, fill=red!5}
]

% --- Global Start ---
\node[startstop] (start) {Starte Scanner};
\node[datastore, below=of start] (modlist) {Modul-\\liste};
\node[decision, below=of modlist] (hasnext) {Weiteres\\Modul?};
\node[process, below=of hasnext] (load) {Modul laden};
\node[startstop, right=25mm of hasnext] (end) {Ende};

\draw[flow] (start) -- (modlist);
\draw[flow] (modlist) -- (hasnext);
\draw[flow] (hasnext) -- node[right]{JA} (load);
\draw[flow] (hasnext) -- node[above]{NEIN} (end);

% --- Module Context ---
\node[process, below=of load] (init) {Initialisiere Scheduler, Warteschlange \& Threadpool};
\node[process, below=of init] (scan) {Systemscan: Initial-Objekte finden};
\node[datastore, below=of scan] (queue) {Modul-\\Warteschlange};

\draw[flow] (load) -- (init);
\draw[flow] (init) -- (scan);
\draw[flow] (scan) -- node[right]{Einreihen} (queue);

% Module group box
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[workerbox, fit=(init)(scan)(queue), label={[yshift=-6pt]right:\textbf{Modul-Ebene}}] (modulebox) {};
\end{pgfonlayer}

% --- Worker Loop ---
\node[process, below=20mm of queue] (process) {Verarbeite Objekt};
\node[decision, below=of process] (select) {Features für\\Objekttyp?};
\node[process, below=of select] (run) {Features ausführen};
\node[decision, below=of run] (newobj) {Neue Kind-\\objekte?};
\node[process, below=of newobj] (finish) {Objekt abgeschlossen};

% Connections
\draw[flow] (queue) -- node[right]{Worker entnimmt Objekt} (process);
\draw[flow] (process) -- (select);
\draw[flow] (select) -- (run);
\draw[flow] (run) -- (newobj);

% Recursive YES path
\draw[flow] (newobj.east) -- ++(25mm,0) |- node[right, pos=0.25, align=left] {JA: Unmittelbare \\ Weiterverarbeitung} (process.east);


% NO path
\draw[flow] (newobj) -- node[right]{NEIN} (finish);

% Back to Queue
\draw[flow] (finish.west) -- ++(-25mm,0) |- node[left,pos=0.25, align=left]{Nächstes Objekt \\ aus Queue} (queue.west);

% Back to module list after module is done
\draw[flow] (modulebox.west) -- ++(-10mm,0) |- node[left,pos=0.15, align=left]{Modul \\ abgeschlossen} (hasnext.west);

% Worker group box
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[workerbox, fit=(process)(select)(run)(newobj)(finish), label={below:\textbf{Synchroner Worker-Durchlauf}}] {};
\end{pgfonlayer}

% Recursive sub-box
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[recursivebox, fit=(run)(newobj), label={[anchor=south,yshift=4pt]}] {};
\end{pgfonlayer}

\end{tikzpicture}}
\caption{Arbeitsablauf des Scanners}
\label{fig:scanner-workflow}
\end{figure}



\section{Stand der Technik: Scheduling-Verfahren}

Scheduling-Algorithmen für Multithreading in Prozessen sind seit mehreren Jahrzehnten Gegenstand intensiver Forschung. 
Bereits das Standardwerk \textit{Theory of Scheduling} aus dem Jahr 1967 \cite{Conway:1967} legte zentrale mathematische Grundlagen für das Scheduling in modernen Betriebssystemen. 
Darin analysieren Conway et al. grundlegende Konzepte wie Prioritätsregeln, Präemption (Unterbrechbarkeit) von Tasks sowie warteschlangentheoretische Modelle im Kontext von Mehrprozessor-Systemen. 
Auf dieser Basis wurden die Eigenschaften klassischer Scheduling-Strategien wie Round Robin oder Shortest Job First formal beschrieben und hinsichtlich ihrer Leistungsmerkmale analysiert. 
Die Funktionsweise deterministischer Verfahren sowie grundlegender Priorisierungsschemata gelten daher heute als umfassend untersucht und theoretisch fundiert.

\vspace{7.56mm}

\noindent Der Fokus dieses Abschnitts liegt auf den für diese Arbeit relevanten Scheduling-Verfahren, 
deren Einordnung in den spezifischen Kontext des Scanners, 
sowie grundlegenden Informationen zu einem Paradigma der Lastverteilung.

\subsection{Work-Sharing und Work-Stealing}

Die effiziente Planung dynamisch wachsender paralleler Berechnungen auf modernen Multiprozessorsystemen erfordert ein Gleichgewicht zwischen einer hohen Prozessor-Auslastung sowie einem geringen Speicherbedarf und Kommunikations-Overhead.
In der Literatur zum dynamischen Task-Scheduling haben sich hierfür zwei grundlegende Lastverteilungsstrategien etabliert: 
\textit{Work-Sharing}, bei dem Arbeit aktiv auf Worker verteilt wird, und \textit{Work-Stealing}, bei dem inaktive Worker Aufgaben von anderen Workern übernehmen.
\marginpar{Work-Sharing lässt sich mit dem Push-Prinzip und Work-Stealing mit dem Pull-Prinzip vergleichen, bekannt aus Logistik, Supply-Chain-Management und agilen Vorgehensmodellen.}
\vspace{7.56mm}

\noindent Die folgenden Erläuterungen basieren auf der Arbeit \textit{Scheduling Multithreaded Computations by Work Stealing} von Blumofe und Leiserson \cite[S.~721--746]{Blumofe.1999}. 
Diese untersucht das Scheduling von Threads in parallelen Programmen und ist auf den Kontext des in dieser Arbeit betrachteten Scanners übertragbar.

\vspace{7.56mm}

\noindent Beim Work-Sharing versucht der Scheduler aktiv, neu erzeugte Tasks auf andere, potenziell unterausgelastete Worker zu verteilen. 
Im Gegensatz dazu geht beim Work-Stealing die Initiative von den leerlaufenden Workern aus: 
Ein Worker, der keine Arbeit mehr besitzt, versucht Aufgaben aus der Warteschlange eines anderen Workers zu übernehmen.
Dieser Ansatz gilt als kommunikationseffizienter, da Migrationen von Tasks nur auftreten, wenn ein Worker tatsächlich untätig ist.

\vspace{7.56mm}

Der Work-Stealing-Ansatz wurde in den 1980er Jahren als Scheduling-Modell eingeführt. 
1999 erfolgte durch Blumofe und Leiserson eine formale Analyse mit beweisbar optimalen Schranken für Ausführungszeit,
Speicherbedarf und Kommunikationsaufwand.
Der beschriebene Algorithmus basiert auf einer dezentralen Datenstruktur, 
der \textit{Ready Deque}.
Hierbei verwaltet jeder Worker seine Tasks in einer Double-Ended Queue (Deque), 
auf die über zwei Enden, \textit{top} und \textit{bottom}, zugegriffen wird.
\vspace{7.56mm}

\noindent Der jeweilige Worker arbeitet sein Deque nach einem Stack-Prinzip ab: 
Neue Kind-Tasks werden am unteren Ende eingefügt und auch von dort wieder entnommen. 
Dieses Vorgehen begünstigt die Datenlokalität.

\noindent Ein untätiger Worker hingegen stiehlt Aufgaben vom oberen Ende der Deque eines zufällig ausgewählten Workers. 
Dadurch werden Konflikte beim Zugriff auf die Datenstruktur reduziert und gleichzeitig die Datenlokalität begünstigt.

\vspace{7.56mm}

\noindent Für die Klasse der sogenannten \textit{fully strict computations}, also Berechnungsstrukturen, 
bei denen alle Abhängigkeiten eines Threads ausschließlich zu seinem direkten Elternthread führen, 
konnten starke Effizienzgarantien gezeigt werden. 
Für die Ausführungszeit $T_P$ auf $P$ Workern gilt
\begin{equation}
T_P = T_1 / P + O(T_\infty),
\end{equation}
\noindent wobei $T_1$ die gesamte serielle Ausführungszeit (Work) und $T_\infty$ die kritische Pfadlänge der Berechnung (Critical Path Length) beschreibt.

\vspace{7.56mm}

\noindent Darüber hinaus weist der Algorithmus beweisbar effiziente Eigenschaften bezüglich des Speicherbedarfs auf. 
Der benötigte Speicherbedarf ist durch $S_1 \cdot P$ nach oben beschränkt, wobei $S_1$ den minimalen seriellen Speicherbedarf bezeichnet. 
Diese Schranke ist existentiell optimal (bis auf einen konstanten Faktor) und garantiert eine lediglich lineare Expansion des Speichers 
im Verhältnis zur Anzahl der eingesetzten Worker $P$. Dies verhindert ein unkontrolliertes Wachstum der Speicherressourcen und stellt sicher, 
dass der Bedarf nicht, 
wie bei naiven Scheduling-Strategien oder Work-Sharing-Ansätzen möglich, unkontrolliert ansteigt.



\subsection{First-In, First-Out}

\noindent In diesem Abschnitt wird auf die Erläuterungen von Hansen in \textit{Operating System Principles} von 1973 \cite{Hansen} Bezug genommen.

\vspace{7.56mm}

\noindent Der \textit{First-In, First-Out} (\acs{FIFO})-Scheduling-Algorithmus, auch als \textit{First-Come, First-Served} (\acs{FCFS}) bezeichnet, stellt einen elementaren nicht-präemptiven Scheduling-Ansatz dar.
Sein grundlegendes Prinzip besteht in der strikt sequenziellen Abarbeitung von Tasks entsprechend ihrer Ankunftsreihenfolge.
Ein Task wird genau dann zur Ausführung ausgewählt, wenn alle zuvor eingetroffenen Tasks vollständig abgearbeitet wurden.

\vspace{7.56mm}

\noindent Die Implementierung erfolgt typischerweise über eine \acs{FIFO}-Warteschlange, in welche neu eintreffende Tasks am Ende eingefügt werden.
Der Scheduler selektiert deterministisch stets das am Kopf der Warteschlange befindliche Element.
Aufgrund des nicht-präemptiven Charakters wird ein Task nach seiner Disposition ohne Unterbrechung ausgeführt, bis entweder seine Ausführung abgeschlossen ist oder eine externe Terminierung erfolgt.

\vspace{7.56mm}

\noindent Das Verhalten des \acs{FIFO}-Schedulers lässt sich im Rahmen der Warteschlangentheorie analysieren.
Für die mittlere Wartezeit $W$ ergibt sich dabei folgender Zusammenhang:
\begin{equation}
W = \frac{W_0}{1 - \rho}
\end{equation}
wobei $W_0$ eine systemspezifische Konstante darstellt und $\rho$ die Systemauslastung beschreibt.
Diese Beziehung verdeutlicht, dass die mittlere Wartezeit für $\rho \rightarrow 1$ nichtlinear gegen unendlich wächst.

\vspace{7.56mm}

\noindent Ein grundlegender Zusammenhang zwischen der mittleren Anzahl von Prozessen im System $n$, der Ankunftsrate $\lambda$ und der mittleren Verweildauer $W$ wird zudem durch das Gesetz von Little beschrieben:
\begin{equation}
n = \lambda \cdot W
\end{equation}

\vspace{7.56mm}

\noindent Darüber hinaus lässt sich die erwartete Anzahl von Prozessen in der Warteschlange $L$ wie folgt ausdrücken:
\begin{equation}
L = \frac{\rho^2}{1 - \rho}
\end{equation}
Auch hier zeigt sich, dass für hohe Auslastungen ein starkes Anwachsen der Warteschlangenlänge zu erwarten ist.

\vspace{7.56mm}

\noindent Trotz seiner konzeptionellen Einfachheit und deterministischen Ausführungsreihenfolge weist \acs{FIFO} signifikante Nachteile hinsichtlich der Wartezeiten auf.
Insbesondere kann es zum sogenannten \textit{Convoy-Effekt} kommen, bei dem lange laufende Tasks nachfolgende kurze Tasks blockieren, was zu erhöhten mittleren Wartezeiten und hoher Varianz führt.
Im Vergleich zu optimalen Scheduling-Strategien wie \textit{Shortest Job First} ist \acs{FIFO} daher hinsichtlich der Minimierung der durchschnittlichen Wartezeit suboptimal.

\vspace{7.56mm}

\noindent Ein Vorteil des Verfahrens liegt in seiner einfachen Implementierbarkeit sowie in der strikten Einhaltung der Ankunftsreihenfolge, was eine formale Form der Fairness gewährleistet.
Diese Fairness geht jedoch nicht mit einer optimalen Ressourcenausnutzung einher.



\subsection{Shortest-Job-First}
\noindent In diesem Abschnitt wird auf die Erläuterungen von Abraham Silberschatz et al. in \textit{Operating System Concepts} \cite{Silberschatz:2018} Bezug genommen.
\vspace{7.56mm}
\noindent Der Shortest-Job-First (\acs{SJF}) Scheduler ist ein Scheduling-Algorithmus, 
der Tasks basierend auf der Länge ihrer Burst Time, also ihrer erwarteten Rechenzeit, priorisiert.
Jedem Task wird die Länge seiner Burst Time zugeordnet. 
Sobald ein Worker frei ist, weist der Scheduler ihm den Task zu, welcher die kürzeste Burst-Time benötigt.
Falls zwei Tasks identische Burst Time haben, wird in der Regel das First-Come, First-Served (\acs{FCFS}) Verfahren als Entscheidungshilfe genutzt.

\vspace{7.56mm}

\noindent \acs{SJF} ist unter der Annahme bekannter Burst-Zeiten beweisbar optimal, da es für eine gegebene Menge von Tasks die minimale durchschnittliche Wartezeit liefert \cite{Silberschatz:2018}.
Indem kurze Tasks vor langen ausgeführt werden, verringert sich die Wartezeit der kurzen Tasks stärker, als sich die der langen Aufgaben erhöht.

\vspace{7.56mm}

\noindent Der Algorithmus kann in zwei Formen implementiert werden:
 \begin{enumerate}
    \item Nicht-präemptiv (Nonpreemptive): Ein laufender Task bleibt auf dem Worker, bis er freiwillig beendet oder blockiert.
    \item Präemptiv (Preemptive): Wenn ein neuer Task in die Warteschlange eintritt,
    dessen nächster Burst kürzer ist als die verbleibende Restzeit des aktuell laufenden Tasks, wird dieser unterbrochen.
 \end{enumerate}
 
\vspace{7.56mm}

\noindent Hierzu können je nach verfügbaren Daten verschiedene Ansätze gewählt werden.
Da die exakte Dauer der nächsten Burst Time im Voraus nicht bekannt ist, 
wird \acs{SJF} in der Praxis oft durch Vorhersagen approximiert. Hierzu wird ein exponentieller Durchschnitt der vergangenen Bursts verwendet,
um den nächsten Wert zu schätzen.
Häufig erfolgt die Berechnung nach der Formel:
\begin{equation}
    \tau_{n+1} = \alpha t_n + (1 - \alpha)\tau_n
\end{equation}
\noindent Dabei stellt $t_n$ die Länge des jüngsten Bursts dar, während $\tau_{n+1}$ den vorhergesagten Wert für den nächsten Burst repräsentiert. 
Der Parameter $\alpha$ (typischerweise $1/2$) steuert das relative Gewicht der jüngsten Vergangenheit gegenüber der historischen Schätzung.



\section{Motivation und Forschungsziel}

\noindent Die in diesem Kapitel dargestellten Scheduling-Verfahren verdeutlichen, dass zwischen Fairness, geringer Wartezeit, hoher Auslastung und moderatem Speicherbedarf Zielkonflikte bestehen.
Für den in dieser Arbeit betrachteten Scanner ist dieser Zielkonflikt besonders relevant, da bei der rekursiven Verarbeitung von Kindobjekten stark unterschiedliche Task-Laufzeiten auftreten.
Dadurch können Lastungleichgewichte entstehen, die sowohl die Gesamtlaufzeit als auch die Ressourceneffizienz negativ beeinflussen.

\vspace{7.56mm}

\noindent Vor diesem Hintergrund besteht die Motivation dieser Arbeit darin, das bestehende Scheduling-Konzept des Scanners systematisch zu überarbeiten und dessen Performance messbar zu verbessern.
Im Zentrum steht die Entwicklung und Evaluation eines taskbasierten Schedulers, der eine effizientere Verteilung der anfallenden Arbeit ermöglicht.
Die wissenschaftliche Zielsetzung ist es, belastbar zu bestimmen, welche Scheduling-Strategie unter den gegebenen Randbedingungen die beste Gesamtwirkung auf Laufzeit- und Ressourceneigenschaften erzielt.

\vspace{7.56mm}

\noindent Daraus leiten sich folgende Forschungsfragen ab:
\begin{enumerate}
    \item In welchem Ausmaß lässt sich die Laufzeit des Scanners durch alternative Scheduling-Strategien verbessern?
    \item Wie wirken sich die verschiedenen Strategien auf \acs{CPU}- und \acs{RAM}-Utilization sowie auf die Waiting Time aus?
\end{enumerate}

\vspace{7.56mm}

\noindent Die Beantwortung dieser Fragen bildet die Grundlage für die methodische Umsetzung in Kapitel~\ref{ch:chapter03}, in dem die Implementierung der Scheduler-Varianten und deren experimentelle Evaluation beschrieben werden.

\end{sloppypar}
