\chapter{Methodik}
\label{ch:chapter03}

\begin{sloppypar}

Um die Performance der verschiedenen Scheduling-Algorithmen objektiv bewerten und vergleichen zu können, 
folgt diese Arbeit einem quantitativ-experimentellen Design, 
das auf kontrolliertem Benchmarking basiert. 
Ziel ist es, durch eine möglichst deterministische Testumgebung
die kausalen Auswirkungen der Algorithmen auf die Systemleistung zu isolieren und statistisch abzusichern.

\section{Überblick über den Untersuchungsablauf}
Der methodische Prozess gliederte sich in vier zentrale Phasen:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Softwareseitige Vorbereitung:} Der Scanner wurde für die nebenläufige Verarbeitung optimiert, um als konsistente Testbasis zu dienen.
    \item \textbf{Konfiguration der Testumgebung:} Um eine hohe Validität zu erreichen, 
    wurde ein dediziertes Testsystem unter kontrollierten und weitgehend von externen Störeinflüssen bereinigten Bedingungen konfiguriert.
    \item \textbf{Implementierung der Testvarianten:} Es wurden verschiedene Iterationen des Scanners entwickelt, 
    die sich primär in der Logik der eingesetzten Scheduling-Algorithmen unterscheiden.
    \item \textbf{Datenerhebung und Metriken:} Jede Scanner-Variante durchlief eine Messreihe von $n=20$ Testläufen, 
    um eine statistische Grundlage für die anschließende komparative Analyse zu schaffen.
\end{enumerate}

\vspace{7.56mm}

\noindent Dieses Kapitel ist in folgende Themen unterteilt:
\begin{itemize}
    \item Die Auswahl der Metriken und die Parameter der Messungen.
    \item Die Vorbereitung und Optimierung des Testsystems für die Benchmarks.
    \item Die Anpassungen, um dem Scanner die Arbeit mit einem taskbasierten Multithreading-Scheduler zu ermöglichen.
    \item Die Auswahl und Implementierung der Scheduling-Algorithmen.
\end{itemize}
Es ist zu beachten, dass die Vorgehensweise spezifisch auf das zu optimierende System anzupassen ist.

\section{Metriken und Messungen}
Die primären Bewertungskriterien sind die tatsächlich vergangene Zeit in Verbindung mit der \acs{CPU}-Utilization,
da sie die Gesamtperformance des Scanners am unmittelbarsten abbilden.
Der Throughput dient dabei als Kontrollwert.

\vspace{7.56mm}

\noindent Die Waiting Time und die \acs{RAM}-Utilization haben sekundäre Priorität.
Die Waiting Time zeigt direkt, wie effizient der Scheduler die Tasks priorisiert und abarbeitet,
während die \acs{RAM}-Utilization Aufschluss über die Speichereffizienz gibt.
Insbesondere sollen \acs{RAM}-Spitzenlasten vermieden werden, 
da dass Auslagern von Speicher auf die Festplatte die Performance drastisch verschlechtern kann.
Darüber hinaus sind die Auswirkungen von Anpassungen der Thread-Anzahl und der Warteschlangen-Größe
auf die durchschnittliche \acs{RAM}-Utilization von Interesse,
da sich hieraus möglicherweise weitere Optimierungen ableiten lassen.

\vspace{7.56mm}

\noindent Die übrigen Metriken werden ergänzend erhoben, um Unstimmigkeiten und potenzielle Probleme frühzeitig zu identifizieren.

\subsection{Scanner-interne Metriken}
Die folgenden Metriken werden automatisiert innerhalb des Scanner-Codes ermittelt
und nach jedem Scan-Vorgang persitiert.
Hierbei werden jeweils die kumulierten Gesamtwerte sowie die spezifischen Zeitspannen pro Feature erhoben.

\paragraph{Throughput (Durchsatz)}
Der Throughput quantifiziert die Anzahl der erfolgreich verarbeiteten Tasks pro Zeiteinheit
und dient als Maßstab für die Leistungsfähigkeit der jeweiligen Implementierung.
Die Erhebung des Durchsatzes ist als relative Vergleichsgröße essentiell,
da die absolute Anzahl der zu scannenden Objekte trotz aller Maßnahmen zur Varianzminimierung schwanken kann.
Bei einer hohen Abweichung der Anzahl gescannter Objekte pro Feature in verschiedenen Scans
müssen Maßnahmen ergriffen werden, um die Varianz zu minimieren.
Für die Bewertung wird der Durchschnitt des Scans verwendet.

\paragraph{Turnaround Time (Gesamtdurchlaufzeit pro Task)}
Es werden die durchschnittliche, minimale und maximale Turnaround Time erhoben.
Diese Metrik ist von großer Bedeutung, da sie die Effizienz des Gesamtsystems abbildet.
Eine Reduktion der Turnaround Time führt zu einer schnelleren Bereitstellung
der Ergebnisse und optimiert somit die Antwortzeit gegenüber dem Endnutzer.

\paragraph{Burst Time (Ausführungszeit pro Task)}
Es werden die durchschnittliche, minimale und maximale Burst Time erhoben.
Diese Metrik ist essentiell, um den tatsächlichen Rechenaufwand der implementierten Algorithmen
unabhängig von Scheduling-Einflüssen zu bewerten.
Darüber hinaus kann sie für die Implementierung von Scheduling-Algorithmen,
beispielsweise des Shortest-Job-First-Schedulers, herangezogen werden.

\paragraph{Waiting Time (Wartezeit pro Task)}
Es werden die durchschnittliche, minimale und maximale Waiting Time erhoben.
Die Erhebung der Wartezeit ist notwendig, um die Effizienz des Schedulers bei der Task-Priorisierung
sowie mögliche Engpässe in der Task-Queue zu identifizieren.
Sie ist der primäre Ansatzpunkt für den Scheduler,
um die Turnaround Time zu reduzieren und eine schnelle Bereitstellung von Ergebnissen zu ermöglichen.

\paragraph{Real Time (Gesamtdurchlaufzeit pro Scan)}
Die Real Time wird bei jedem Scan-Vorgang als kumulative Metrik erfasst.
Sie repräsentiert die tatsächlich verstrichene Zeit vom Start bis zum Ende des gesamten Scans.
Da diese Kennzahl unmittelbar die Systemperformance aus Sicht des Endanwenders widerspiegelt,
stellt sie ein entscheidendes Qualitätsmerkmal für die Praxistauglichkeit des Scanners dar.

\subsection{\acs{CPU}-Utilization}
Die \acs{CPU}-Utilization wird extern mit einer Abtastrate von 1\,Hz erfasst.
Die Erhebung dieser Metrik dient dazu, die Effektivität des Schedulers bei der Minimierung von Leerlaufzeiten zu bewerten.
Ziel ist die Quantifizierung der Ressourceneffizienz, um nachzuweisen,
inwieweit die verfügbare Hardwarekapazität durch die gewählte Scheduling-Strategie optimal ausgelastet wird.

\subsection{\acs{RAM}-Utilization}
Die \acs{RAM}-Utilization wird extern mit einer Abtastrate von 1\,Hz erfasst.
Anpassungen der Größe der Queue-Datenstruktur, welche die Tasks für die Worker vorhält,
haben direkte Auswirkungen auf die \acs{RAM}-Utilization.
Eine passende Größe für die Queue-Datenstruktur zu wählen,
bei welcher die Laufzeit nicht verschlechtert wird, die \acs{RAM}-Utilization aber möglichst minimal ist,
hat eine hohe Priorität, um die Speichereffizienz des Systems zu gewährleisten.
Des Weiteren ermöglicht diese Metrik die Identifikation von \acs{RAM}-Spitzenlasten (Peaks).
Deren Vermeidung ist essentiell, da diese im günstigsten Fall die System-Performance beeinträchtigen
und im schlechtesten Fall, bei deaktiviertem Swap, den Out-of-Memory-Killer (\acs{OOM}) auslösen können,
was zum Abbruch des Scans oder anderer kritischer Systemprozesse führt.

\vspace{7.56mm}

\noindent Da der Memory-Ballooning-Treiber zur Stabilisierung der Messumgebung deaktiviert wurde (vgl.\ Abschnitt~\ref{subsec:speicher-opt}),
steht dem Hypervisor keine direkte Einsicht in die Speichernutzung der Virtuellen Maschine (\acs{VM}) zur Verfügung.
Die Datenerhebung erfolgt daher über das Kommando \texttt{virsh qemu-agent-command},
welches Befehle innerhalb des isolierten Gast-Betriebssystems ausführt, ohne die \acs{VM}-Topologie zu beeinflussen.

\vspace{7.56mm}

\noindent Auf der Debian-\acs{VM} wird per \acs{SSH} ein Messprozess gestartet, der im Sekundentakt
die Kernel-Schnittstellen \texttt{/proc/\$pid/status} und \texttt{/proc/meminfo} ausliest
und die Ergebnisse lokal in eine \acs{CSV}-Datei schreibt.
Erst nach Abschluss des Benchmarks wird diese Datei einmalig per \texttt{scp} zum Host übertragen.

\vspace{7.56mm}

\noindent Auf der Windows-\acs{VM} wird analog eine PowerShell-Schleife via \acs{SSH} gestartet,
die prozessspezifische Metriken über die .NET-Klasse \texttt{System.Diagnostics.Process} erhebt.
Tabelle~\ref{tab:ram-metriken} stellt die erhobenen Metriken und ihre jeweiligen Datenquellen gegenüber.

\begin{table}[H]
    \caption{Erhobene \acs{RAM}-Metriken und ihre Datenquellen pro Betriebssystem}
    \label{tab:ram-metriken}
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}llX@{}}
        \toprule
        \textbf{Metrik} & \textbf{Datenquelle} & \textbf{Beschreibung} \\
        \midrule
        \multicolumn{3}{@{}l}{\textbf{Debian~13 (Linux-\acs{VM})}} \\
        \midrule
        Working Set          & VmRSS            & Aktuell im physischen \acs{RAM} gehaltener Anteil des Scanner-Prozesses \\
        Private Bytes        & VmRSS + VmSwap   & Gesamte dem Prozess zugeordnete Speichermenge, inklusive ausgelagerter Seiten \\
        Freier Systemspeicher & MemAvailable     & Vom Betriebssystem als verfügbar gemeldeter Arbeitsspeicher \\
        \midrule
        \multicolumn{3}{@{}l}{\textbf{Windows~11 (Windows-\acs{VM})}} \\
        \midrule
        Working Set          & WorkingSet64             & Aktuell im physischen \acs{RAM} gehaltener Anteil des Scanner-Prozesses \\
        Private Bytes        & PrivateMemorySize64      & Gesamte dem Prozess zugeordnete Speichermenge, inklusive ausgelagerter Seiten \\
        Freier Systemspeicher & FreePhysicalMemory      & Vom Betriebssystem als verfügbar gemeldeter Arbeitsspeicher \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\noindent Da die Abfragen lediglich Kernel-Schnittstellen auslesen,
ist die Komplexität der Messoperationen gering.
Eine messbare Beeinflussung der Benchmark-Ergebnisse durch den Erhebungsvorgang
konnte in Vorab-Testläufen nicht festgestellt werden.

\subsection{Parameter der Messungen}

Jede Implementierung eines Scheduling-Algorithmus wird systematisch unter Variation mehrerer Parameter evaluiert.
Die Messreihen sind so konzipiert, dass sowohl das Skalierungsverhalten als auch die Robustheit
der Algorithmen unter unterschiedlichen Lastbedingungen beurteilt werden können.

\paragraph{Thread-Anzahl}
Pro Algorithmus wird mit drei unterschiedlichen Thread-Konfigurationen gemessen: einen, vier und zehn~Threads.
Den VMs stehen jeweils sieben Kerne zur Verfügung, sodass die drei Stufen gezielt verschiedene Lastniveaus abbilden:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ein~Thread:} Sequenzielle Baseline ohne Parallelisierung.
    \item \textbf{Vier~Threads:} Moderate Parallelisierung unterhalb der verfügbaren Kernanzahl.
    Zeigt das Skalierungsverhalten bei mittlerer Auslastung.
    \item \textbf{Zehn~Threads:} Übersubskription der verfügbaren sieben Kerne.
    Zeigt wie der Algorithmus unter Ressourcenknappheit agiert.
\end{itemize}

\paragraph{Warteschlangen-Größe}
Zusätzlich wird jede Thread-Konfiguration mit zwei unterschiedlichen Größen der Warteschlangen-Datenstruktur getestet.
Die Größe der Warteschlange beeinflusst unmittelbar, wie viele Tasks vorab geladen und im Speicher gehalten werden.

\paragraph{Betriebssysteme}
Sämtliche Konfigurationen werden auf beiden Gast-Systemen, Debian~13 und Windows~11, durchgeführt.
Dies ermöglicht eine plattformübergreifende Bewertung der Algorithmen und deckt potenzielle
betriebssystemspezifische Unterschiede in der Thread- und Speicherverwaltung auf.

\paragraph{Wiederholungen und Stichprobenumfang}
Jede Einzelkonfiguration wird 20~Mal wiederholt.
Durch die Wiederholungen können Ausreißer identifiziert und die Varianz der Messwerte quantifiziert werden.

\section{Die Testumgebung}
Zur Gewährleistung einer hohen Reproduzierbarkeit sowie zur Minimierung externer Artefakte und Varianz in den Antwortzeiten wurden 
sowohl das Host-System als auch die Gast-Systeme gezielt optimiert. 
Grundsätzlich ließe sich argumentieren, dass bei einer ausreichend großen Anzahl an Messungen ein Betrieb der Systeme 
im Standardzustand sinnvoll ist. Eine höhere Varianz (High-Fidelity) 
bildet die reale Betriebsumgebung präziser ab \cite[S.~647]{Gregg:2020}.
Für den Vergleich der Stabilität wird der Variationskoeffizient herangezogen, 
da dieser die Streuung relativ zum Mittelwert normiert 
und somit eine vergleichbare Bewertung über unterschiedliche Laufzeitniveaus hinweg ermöglicht.

\vspace{7.56mm}

\noindent Da im Rahmen dieser Arbeit jedoch begrenzte Ressourcen zur Verfügung stehen, 
wurde stattdessen eine weitgehende Homogenisierung der Testumgebung angestrebt. 
Hierbei wird ein bewusster Laboreffekt in Kauf genommen. 
Die Resultate folgen dem Ansatz des Best-Case-Benchmarkings und sind daher als Idealwerte zu interpretieren, 
die von der durchschnittlichen Performance im Realbetrieb abweichen können.

\vspace{7.56mm}

\noindent Die im Folgenden aufgeführten Modifikationen wurden zur Stabilisierung der Messumgebung vorgenommen.

\begin{table}[H]
    \caption{Konfiguration des Testsystems}
    \label{tab:testsystem}
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lX@{}}
        \toprule
        \multicolumn{2}{@{}l}{\textbf{Hardware}} \\
        \midrule
        Modell          & Beelink SER5 MAX \\
        Prozessor       & AMD Ryzen 7 6800U (8 Kerne, 16 Threads, bis zu 4,7\,GHz) \\
        Arbeitsspeicher & 24\,GB \acs{LPDDR5} \acs{RAM} \\
        Speichermedium  & 500\,GB M.2 2280 \acs{NVMe} \acs{SSD} \\
        Grafikeinheit   & AMD Radeon Graphics (12 Cores, 2200\,MHz) \\
        \midrule
        \multicolumn{2}{@{}l}{\textbf{Virtualisierungs-Stack}} \\
        \midrule
        \acs{QEMU}/\acs{KVM}        & Emulator und Kernel-basierte virtuelle Maschine als Hypervisor-Backend \\
        libvirtd         & Management-Daemon zur Steuerung der \acs{QEMU}-Prozesse und Snapshots \\
        virsh            & Kommandozeilenschnittstelle zur Verwaltung der virtuellen Infrastruktur \\
        \midrule
        \multicolumn{2}{@{}l}{\textbf{Betriebssysteme}} \\
        \midrule
        Host-System      & Debian 13.2.0 \\
        Gast-Systeme (\acs{VM}) & Windows 11 Professional (Build 25H2) sowie Debian 13.2.0 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}


% ──────────────────────────────────────────────
%   Speicher-Optimierungen
% ──────────────────────────────────────────────
\subsection{Speicher-Optimierungen}
\label{subsec:speicher-opt}

\paragraph{Deaktivierung des Memory-Ballooning}
Die dynamische Speicheranpassung wurde deaktiviert, um zu verhindern,
dass der Host-Kernel zur Laufzeit \acs{RAM}-Seiten der \acs{VM} zurückfordert oder neu zuweist.
Dies unterbindet unvorhersehbare Latenzen, die durch Pagefaults oder Reclaim-Operationen entstehen können.
Des Weiteren gibt es Informationen dazu, dass es Probleme mit Windows-VMs und den Ballooning-Treibern geben kann,
welche somit umgangen werden. \cite{2:qemu, 6.ProxmoxPerf, 7:ProxmoxHyperThreading}

\paragraph{Speicherallokation}
Durch Angleichung von \texttt{currentMemory} und \texttt{memory} in der \acs{VM}-Konfiguration
wird der gesamte Arbeitsspeicher bereits beim Startvorgang der \acs{VM} reserviert.
Dies ist aufgrund der Deaktivierung des Memory-Balloonings theoretisch nicht nötig,
die Einstellung wurde aber zur Sicherheit trotzdem vorgenommen. \cite{4:redhat}

\paragraph{Hugepages}
In Kombination mit Hugepages (2\,MB) auf dem Host (\texttt{/proc/sys/vm/nr\_hugepages})
wird die Effizienz des Translation Lookaside Buffers (\acs{TLB}) gesteigert
und der Overhead der Adressübersetzung reduziert. \cite{3:debian, 10:Ban}

\paragraph{Transparent Huge Pages}
Transparent Huge Pages sind deaktiviert.
Dieser Hintergrunddienst des Kernels setzt kurzzeitig Locks auf den Speicher,
was zu unvorhersehbaren Latenz-Spitzen führen kann.
Um zu verhindern, dass der Kernel Speicherbereinigungen während der Messung durchführen muss,
wird ihm mit \texttt{vm.min\_free\_kbytes} 1\,GB zugewiesen,
sodass er ausreichend freien Spielraum hat. \cite{1:Scalability, 10:Ban}

\paragraph{Swappiness}
Durch das Setzen des Parameters \texttt{swappiness} auf \texttt{0} wird verhindert,
dass der Kernel frühzeitig ungenutzte Speicherseiten aus dem \acs{RAM} auf die Festplatte auslagert.
Der Wert~0 weist den Kernel an, das Auslagern so lange wie absolut möglich zu vermeiden.
Dies sorgt dafür, dass die Benchmarks nicht durch langsame Festplatten-\acs{IO} ausgebremst werden. \cite{1:Scalability}

% \paragraph{Zone-Reclaim-Mode}
% Das Setzen von \texttt{zone\_reclaim\_mode} auf \texttt{0} wird häufig für Systeme mit mehreren CPUs empfohlen.
% Der Kernel versucht bei vollem Speicher, Speicher innerhalb desselben \acs{NUMA}-Knotens zu befreien.
% Durch den Wert~0 wird dem Kernel erlaubt, Speicher von anderen Knoten zu nutzen.
% Dies ist zwar langsamer als lokaler \acs{RAM}, aber konsistenter als der Reclaim-Prozess des Kernels.
% Das Setzen auf~0 bei nur einer physischen \acs{CPU} wird empfohlen,
% da moderne Prozessoren intern in mehrere \acs{NUMA}-Knoten unterteilt sein können.
% Die Einstellung entspricht dem Standardverhalten einfacher Desktop-Systeme. \cite{1:Scalability, 8:InformedMix, 10:Ban}

% ──────────────────────────────────────────────
%   Storage- und \acs{IO}-Optimierungen
% ──────────────────────────────────────────────
\subsection{Storage- und \acs{IO}-Optimierungen}

\paragraph{Speicher-Cache}
Für die virtuellen Datenträger wurde der Modus \texttt{cache='none'} gewählt.
Dies erzwingt die Nutzung von \texttt{O\_DIRECT}, wodurch der Page-Cache des Host-Betriebssystems umgangen wird.
Messungen spiegeln somit die tatsächliche Performance des Storage-Backends wider,
ohne durch Caching-Effekte des Hosts verfälscht zu werden. \cite{9:SUSE, 10:Ban}

\paragraph{I/O-Schnittstelle}
Die Nutzung von \texttt{io='io\_uring'} ermöglicht eine hocheffiziente, asynchrone Verarbeitung
von \acs{IO}-Anfragen mit minimalem Systemcall-Overhead,
was besonders bei hohen Lasten die Varianz der Antwortzeiten senkt. \cite{10:Ban}

\paragraph{Discard-Modus}
Der Discard-Modus wurde auf \texttt{ignore} gesetzt, um zu verhindern,
dass TRIM-Befehle (\texttt{unmap}) während der Benchmarks
rechenintensive Metadaten-Updates im Host-Dateisystem auslösen. \cite{12:qemu.readthedocs}

% ──────────────────────────────────────────────
%   \acs{CPU}-Optimierungen
% ──────────────────────────────────────────────
\subsection{\acs{CPU}-Optimierungen}

\paragraph{CPU-Pinning und Isolierung}
Um Kontextwechsel und Cache-Interferenzen durch den Host-Scheduler zu vermeiden,
wurden die \acs{vCPU}s der Gast-Systeme fest an physikalische Kerne gebunden (Pinning).
Zusätzlich wurde ein \texttt{emulatorpin} konfiguriert,
um \acs{QEMU}-Hintergrundprozesse auf dedizierte Service-Kerne auszulagern,
sodass die für den Benchmark genutzten Kerne exklusiv dem Gast zur Verfügung stehen \cite{13:Dohost}

\paragraph{Host CPU Governor}
Der Linux-Scaling-Governor wurde auf \texttt{performance} gesetzt.
Dies fixiert die Taktfrequenz auf dem Maximum und verhindert Latenzspitzen,
die durch das Hochfahren der \acs{CPU}-Frequenz aus Energiesparzuständen (P-States) entstehen würden. \cite{cpufreq}

\paragraph{Deaktivierung von Hyper-Threading}
Hyper-Threading wurde deaktiviert, sodass die \acs{VM} exklusiven Zugriff auf die Ressourcen des gepinnten Kerns hat.
Hyper-Threading kann durch Lastverteilungsprobleme zu Jitter führen, da die \acs{CPU}-Pipeline je nach Auslastung des zweiten logischen Threads
unterschiedlich schnell arbeitet.
Dies ist ein weiterer Schritt, das Verhalten der \acs{CPU} deterministischer zu machen. \cite{ibm}

% ──────────────────────────────────────────────
%   System-Optimierungen
% ──────────────────────────────────────────────
\subsection{System-Optimierungen}

\paragraph{Deaktivierung von ASLR}
Address Space Layout Randomization (\acs{ASLR}) wurde im Gast-System deaktiviert (\texttt{kernel.randomize\_va\_space=0}).
Da \acs{ASLR} Speicheradressen bei jedem Programmlauf zufällig anordnet,
können minimale Unterschiede in den Cache-Trefferraten und der Branch-Prediction entstehen.
Die Deaktivierung sorgt für eine deterministische Speicherausführung. \cite{LWN.net}

\paragraph{Hintergrundprozesse}
Nicht kritische Systemdienste und geplante Aufgaben wurden deaktiviert,
um kurzzeitige \acs{CPU}-Lastspitzen während der Messreihen auszuschließen.
Auf dem Host und der Debian-\acs{VM} sind \texttt{cron} und \texttt{anacron} gestoppt.
Nicht essentielle Dienste wie beispielsweise der Bildschirmschoner sind ebenfalls deaktiviert.
Auf der Windows-\acs{VM} wurden zusätzlich folgende Dienste deaktiviert:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Windows Search:} Die ständige Indizierung von Dateien im Hintergrund wurde beendet.
    \item \textbf{Aufgabenplanung:} Über \texttt{taskschd.msc} wurden geplante Wartungsaufgaben
    (z.\,B.~Diagnoseläufe) eingesehen und deaktiviert.
    \item \textbf{Benachrichtigungen:} Das Benachrichtigungssystem wurde vollständig deaktiviert,
    um periodische Unterbrechungen durch das Betriebssystem zu unterbinden.
\end{itemize}

\paragraph{Windows Updates und Defender}
Automatische Updates sowie der Echtzeitschutz von Windows Defender wurden deaktiviert.
Beide Dienste erzeugen im Hintergrund Festplatten- und \acs{CPU}-Last durch das Herunterladen von Updates,
das Scannen von Dateien sowie das Aktualisieren von Signaturdatenbanken.
Dies hätte die Messungen durch unvorhersehbare \acs{IO}- und \acs{CPU}-Spitzen verfälschen können.

\paragraph{Visuelle Effekte}
Auf der Windows-\acs{VM} wurden sämtliche Animationseffekte und Transparenzeffekte deaktiviert.
Über die erweiterten Systemeinstellungen wurde die Option
\texttt{Für optimale Leistung anpassen} gewählt.
Dies entlastet GPU und \acs{CPU} und eliminiert eine weitere Quelle nicht-deterministischer Hintergrundaktivität.

\paragraph{Deaktivierung des Internetzugriffs}
Durch Updates oder andere Internetzugriffe der Betriebssysteme können unerwünschte Aktivitäten auf der \acs{VM} stattfinden.
Der Internetzugriff wurde auf dem Host-System deaktiviert.


\section{Vorbereitung des Scanners}
\label{sec:chapter03:Vorbereitung des Scanners}
Durch die Implementierung eines Schedulers gibt es einen entscheidenden Architekturwechsel,
weg von der engen Kopplung, in welcher jedes Modul seinen eigenen Scheduler steuert, hin zu einem zentralen Service-Modell
mit dem Scheduler als eigenständige Komponente. 
Es gibt eine strickte Trennung. Die restliche Programmlogik weiß nicht, wie der Scheduler arbeitet, sie übergibt lediglich Tasks.
Wenn ein Feature Kindobjekte erstellt, werden diese nicht mehr direkt verarbeitet, statt dessen werden sie als neue Tasks in die Warteschlange gegeben.
Für den Scheduler ist es egal, ob ein Task von einem Modul oder einem Feature kommt, alles landet in derselben Warteschlange.
Der restliche Scanner muss entsprechend angepasst werden, was je nach Komplexität und Kopplung eine Überarbeitung von sehr viel Code bedeuten kann.


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    scale=0.6, every node/.append style={transform shape},
    >=Latex,
    node distance=8mm and 12mm, % Kompakter
    every node/.style={font=\sffamily\small},
    process/.style={rectangle, draw, thick, rounded corners=2pt, minimum width=42mm, minimum height=10mm, align=center},
    decision/.style={diamond, draw, thick, aspect=2, align=center, inner sep=1pt, minimum width=32mm},
    datastore/.style={cylinder, shape border rotate=90, draw, thick, aspect=0.25, minimum height=12mm, minimum width=18mm, align=center},
    flow/.style={->, thick},
    box1/.style={draw, thick, rounded corners=8pt, inner sep=12pt, fill=blue!5},
    box2/.style={draw, thick, rounded corners=8pt, inner sep=12pt, fill=gray!8},
    box3/.style={draw, thick, rounded corners=8pt, inner sep=12pt, fill=green!5}
]

% --- EBENE 0: Programmstart ---
\node[process] (start) {Programmstart:\\Aktives Modul als Task\\an Queue übergeben};

% --- EBENE 1: Modul-Logik ---
\node[process, below=15mm of start] (modexec) {Modul wird ausgeführt};
\node[process, below=of modexec] (modgen) {Generiere Initial-Tasks};

% --- EBENE 2: Scheduler ---
\node[datastore, below=20mm of modgen] (queue) {Zentrale\\Warteschlange};
\node[process, right=20mm of queue] (worker) {Worker entnimmt\\nächsten Task};

% --- EBENE 3: Feature-Logik ---
\node[process, below=20mm of worker] (featlist) {Iteriere über\\registrierte Features};
\node[process, below=of featlist] (runfeat) {Führe Feature aus};
\node[decision, below=of runfeat] (haschild) {Kindobjekte\\generiert?};
\node[process, left=15mm of haschild] (featgen) {Tasks einfügen};

% --- VERBINDUNGEN ---
% 1. Initial-Submit (Weit links)
\draw[flow] (start.west) -- ++(-30mm,0) |- (queue.west);

% 2. Modul-Submit
\draw[flow] (modgen.west) -- ++(-15mm,0) |- (queue.west);
\draw[flow] (modexec) -- (modgen);

% 3. Scheduler-Flow
\draw[flow] (queue) -- node[above] {Entnahme} (worker);
% Modul-Start (Gerade hoch, dann nach links)
\draw[flow] (worker.north) |- (modexec.east);
% Rückmeldung: Modul Scan fertig (nach rechts, dann nach unten, links vom Hinweg-Pfeil)
\draw[flow] (modgen.east) -| node[left, pos=0.6, align=left] {Modul Scan \\ abgeschlossen} ([xshift=-5mm]worker.north);
\draw[flow] (worker.south) -- (featlist.north);
% Rückmeldung: Feature fertig
\draw[flow] ([xshift=5mm]featlist.north) -- node[right] {Task fertig verarbeitet} ([xshift=5mm]worker.south);

% 4. Feature-Flow
\draw[flow] (featlist) -- (runfeat);
\draw[flow] (runfeat) -- (haschild);
\draw[flow] (haschild) -- node[above] {JA} (featgen);

% 5. Rückführungen
\draw[flow] (featgen.west) -- ++(-10mm,0) |- (queue.west);
% Task -> Iteriere (Gerade hoch, dann nach rechts)
\draw[flow] (featgen.north) |- node[above, pos=0.55, align=left] {Nach Tasks einfügen: \\ Nächstes Feature ausführen} (featlist.west);
% NEIN-Schleife (Rechts)
\draw[flow] (haschild.east) -- ++(10mm,0) |- node[left, pos=0.1, align=left] {NEIN} (featlist.east);

% --- HINTERGRUND-BOXEN ---
\begin{pgfonlayer}{background}
    \node[box1, fit=(modexec)(modgen), label={[font=\bfseries]above:Modul-Logik}] {};
    \node[box2, fit=(queue)(worker), label={[font=\bfseries]above:Scheduler}] {};
    \node[box3, fit=(featlist)(runfeat)(haschild)(featgen), label={[font=\bfseries]below:Feature-Logik}] {};
\end{pgfonlayer}

\end{tikzpicture}
\caption{Arbeitsablauf mit entkoppeltem Scheduler}
\label{fig:global-arch-final}
\end{figure}


\subsection{Das Fertigstellungsproblem}

\paragraph{Synchrone Fertigstellung im bisherigen Modell}
Im bisherigen objektbasierten Scheduling-Modell verarbeitet ein Worker ein Objekt
sowie sämtliche daraus rekursiv entstehenden Kindobjekte synchron innerhalb desselben Threads.
Sobald der Worker terminiert ist, ist garantiert, dass das Objekt und sein gesamter Nachkommenbaum vollständig abgearbeitet sind.
Code, der auf die Fertigstellung eines Objekts angewiesen ist,
kann daher unmittelbar auf den Rückgabewert des Workers zugreifen, eine explizite Synchronisation ist nicht erforderlich.

\paragraph{Verlust der impliziten Fertigstellungsgarantie}
Mit der Umstellung auf den taskbasierten Scheduler entfällt diese implizite Garantie.
Ein Task wird abgearbeitet, reiht dabei seine Kindobjekte als eigenständige Tasks in die Warteschlange ein
und meldet sich anschließend als abgeschlossen, obwohl die Kinder zu diesem Zeitpunkt vielleicht
noch nicht einmal mit der Verarbeitung begonnen haben.
Die Fertigstellung eines einzelnen Tasks impliziert somit nicht mehr die Fertigstellung des gesamten Teilbaums.

\paragraph{Progress-Tracking}
Um dennoch feststellen zu können, ob ein Task und alle seine Nachkommen vollständig verarbeitet wurden,
ist eine zusätzliche Datenstruktur erforderlich: ein Progress-Tracker.
Dieser verwaltet für jeden Task einen Zähler über die Anzahl offener Kindtasks.
Erst wenn ein Task selbst abgeschlossen ist und alle seine direkten sowie transitiven Nachkommen ebenfalls terminiert sind,
gilt der Teilbaum als vollständig verarbeitet.
Wartende Threads können mittels einer Condition Variable benachrichtigt werden, sobald dieser Zustand eintritt.
Funktional entspricht dies einer Barrier Synchronization, also dem gemeinsamen Warten bis zu einem definierten Synchronisationspunkt.

\paragraph{Anpassungen im bestehenden Code}
Der Scheduler stellt hierfür eine dedizierte \texttt{Wait()}-Funktion bereit.
Sämtliche Stellen im Scanner, die bisher implizit davon ausgingen,
dass nach Rückkehr eines Workers das gesamte Objekt inklusive aller Nachkommen verarbeitet ist,
müssen identifiziert und auf die explizite Nutzung dieser Funktion umgestellt werden.
Dies betrifft insbesondere Module, die nach einem Scan-Vorgang aggregierte Ergebnisse auswerten
oder nachgelagerte Verarbeitungsschritte anstoßen.



\section{Die Auswahl und Implementierung der Scheduling-Algorithmen}
Die Auswahl der Scheduling-Algorithmen basiert 
auf einer zielgerichteten Optimierung bestimmter Metriken in einem gegebenen System.
Es liegt mit dem Scanner ein System vor, in welchem die Tasks asynchron und kontinuierlich dem Scheduler übergeben werden.
Die Ausführung dieser Tasks soll wenn möglich schnell geschehen, es werden allerdings keine Deadline-Garantien benötigt.
Präemption wäre theoretisch möglich, benötigt aber Overhead ohne echten Nutzen.
Die Last-Verteilungsstrategie ist frei wählbar.

\vspace{7.56mm}

\noindent Die Anzahl an Scheduling-Algorithmen, welche diese Anforderungen erfüllen, ist extrem hoch.
Weitere Empfehlungen für vielversprechende Scheduling-Algorithmen, 
welche aufgrund der begrenzten Ressourcen dieser Arbeit nicht getestet werden konnten, 
sind im Kapitel 6 Ausblick zu finden.

\noindent Diese Arbeit erhebt keinen Anspruch auf Vollständigkeit.

\vspace{7.56mm}
Die Auswahl ist auf folgende Scheduling-Algorithmen gefallen:

 \begin{enumerate}
     \item First-In, First-Out (\acs{FIFO})
     \item Shortest-Subtree-Time-First (\acs{SSTF})
     \item Work-Stealing kombiniert mit Shortest-Subtree-Time-First (\acs{WS}+\acs{SSTF})
 \end{enumerate}
Es wurde des Weiteren ein adaptiver Multi-Level-Feedback-Warteschlangen-Scheduler
und ein \acs{FIFO} Scheduler mit adaptiven Backpressure gestestet.
Diese zwei Scheduling-Algorithmen wurden aufgrund von schlechten Ergebnissen bei ersten Benchmarks verworfen und es wurden keine Testreihen angelegt.


\subsection{Formale Notation und Vergleichsrahmen}

Zur Sicherstellung der Vergleichbarkeit verwenden alle Scheduler-Varianten denselben formalen Rahmen.

\paragraph{Notation}
\begin{align*}
W &:= \max(1,\text{konfigurierter Threadcount}) \\
N(t) &:= \text{Anzahl akzeptierter, noch nicht abgeschlossener Tasks zum Zeitpunkt } t
\end{align*}

\noindent Für jede Scheduler-Variante $x \in \{\text{\acs{FIFO}},\text{\acs{SSTF}},\text{\acs{WS}}\}$ wird die Queue-Kapazität separat als $C_x$ angegeben, da sie implementierungsabhängig ist.

\noindent Für jeden Task $\tau$ werden folgende Zeitpunkte betrachtet:
\[
t_{\mathrm{enqueue}}(\tau),\quad t_{\mathrm{start}}(\tau),\quad t_{\mathrm{end}}(\tau).
\]

\noindent Die Warteschlangenzeit ist definiert als
\[
t_{\mathrm{queue}}(\tau)=
\begin{cases}
t_{\mathrm{start}}(\tau)-t_{\mathrm{enqueue}}(\tau), & \text{bei asynchroner Queue-Ausführung}\\
0, & \text{bei synchroner Inline-Ausführung}.
\end{cases}
\]

\noindent Die exklusive Laufzeit lautet
\[
t_{\mathrm{exec}}^{\mathrm{exkl}}(\tau)=
\max\!\Bigl(0,\,(t_{\mathrm{end}}(\tau)-t_{\mathrm{start}}(\tau))-t_{\mathrm{sync\text{-}child}}(\tau)\Bigr),
\]
wobei $t_{\mathrm{sync\text{-}child}}(\tau)$ die kumulierte Laufzeit synchron ausgeführter Kind-Tasks derselben Ausführungskette bezeichnet.

\paragraph{Worker- und Parallelitätsmodell}
Es werden langlebige Worker-Goroutines betrieben. Die effektive Zahl gleichzeitig laufender Task-Ausführungen wird durch eine Semaphore auf höchstens $W$ begrenzt.
Damit sind Einreihungs- und Entnahmeordnung von Abschlussordnung zu unterscheiden: Abschlussreihenfolgen bleiben bei Parallelität grundsätzlich nichtdeterministisch.

\paragraph{Abschlussbedingung}
Ein Task erhöht beim erfolgreichen Akzeptieren den Zähler $N$ um $1$ und dekrementiert $N$ genau einmal beim Abschluss (normal, abgebrochen oder Fallback beendet).
Ein Scan ist genau dann abgeschlossen, wenn $N=0$ erreicht wird; die Wartesynchronisation erfolgt über eine Condition Variable.

\paragraph{Backpressure}
Bei Enqueue-Fehlschlag erfolgt ein synchroner Fallback (Inline-Ausführung im Caller-Kontext).
Ein Enqueue-Fehlschlag kann je nach Implementierung durch volle oder geschlossene Queue entstehen.
Dies begrenzt Queue-Wachstum, verändert aber globale Ausführungsordnung und Fairnesseigenschaften, 
da die Nachkommen dieses Tasks direkt synchron abgearbeitet werden.

% ============================================================
\subsection{\acs{FIFO}-Scheduler}

\paragraph{Zielsetzung}
Der \acs{FIFO}-Scheduler dient als Baseline mit minimaler struktureller Komplexität.

\paragraph{Charakteristische Eigenschaften}
\begin{itemize}
\item Einfache Baseline mit klarer Queue-Semantik
\item \acs{FIFO}-Ordnung im Queue-Pfad
\item Potenziell erhöhte Wartezeiten bei stark heterogenen Taskkosten
\item Keine globale strikte \acs{FIFO}-Abschlussreihenfolge
\end{itemize}

\paragraph{Datenstrukturen}
Es wird eine zentrale thread-sichere \acs{FIFO}-Warteschlange verwendet.
Für den \acs{FIFO}-Scheduler wurden zwei Implementierungsvarianten getestet, 
die in ihrer Logik identisch sind und sich ausschließlich in der Kapazität der zentralen Warteschlange unterscheiden:
\[
C_{\mathrm{FIFO50}}=50\cdot W
\]
und
\[
C_{\mathrm{FIFO500}}=500\cdot W
\]

\paragraph{Ordnungs- und Determinismuseigenschaft}
Die zentrale Warteschlange arbeitet nach dem \acs{FIFO}-Prinzip.
Eine globale strikte \acs{FIFO}-Ordnung über alle Tasks gilt nicht, da
mehrere Worker parallel arbeiten und
bei Enqueue-Fehlschlag der synchroner Fallback aktiv wird.

\paragraph{Einreichungspfad}
\begin{enumerate}
\item Falls Kontext beendet: Rückgabe mit abgeschlossenem Handle.
\item Sonst: $N \gets N+1$.
\item Bei Sync-Kontext: Inline-Ausführung, $N \gets N-1$.
\item Andernfalls: nicht-blockierender Enqueue-Versuch in Warteschlange.
\item Bei Enqueue-Fehlschlag: synchroner Fallback, $N \gets N-1$.
\end{enumerate}

\paragraph{Ausführungspfad}
Worker warten blockierend auf Queue-Elemente. Nach Entnahme wird ein Semaphore-Token angefordert. 
Bei Fehlschlag, also zum Beispiel bei abgebrochenenen Kontext, wird der Task abgeschlossen.
Bei Erfolg: Queue-Zeit messen, Kontext anreichern, Task ausführen, exklusive Laufzeit berechnen, Statistik schreiben, Handle schließen, Semaphore freigeben, $N \gets N-1$.


% ============================================================
\subsection{Shortest-Subtree-Time-First (\acs{SSTF})}

\paragraph{Zielsetzung}
\acs{SSTF} priorisiert Tasks über eine vordefinierte Laufzeitheuristik, um die mittlere Wartezeit zu reduzieren.
Die Priorität eines Tasks entspricht der Summe aus seiner eigenen Ausführungszeit 
und der kumulierten Ausführungszeit aller Nachkommen-Tasks.
Eine dynamische Anpassung der Prioritätstabelle während der Laufzeit wäre prinzipiell realisierbar, 
wurde in dieser Arbeit jedoch aufgrund begrenzter zeitlicher Ressourcen nicht berücksichtigt.
Dieser Scheduling-Algorithmus wurde gewählt, 
um die Turnaround Time zu verkürzen und zugleich den Anteil synchron verarbeiteter Tasks gering zu halten.

\paragraph{Charakteristische Eigenschaften}
\begin{itemize}
\item Geringere mittlere Wartezeit bei gut passender Prioritätsheuristik
\item Bevorzugung kurzer Subtrees gemäß Prioritätstabelle
\item Starvation-Risiko für lange Tasks
\item Empfindlich gegenüber Fehlklassifikation in Prioritätenliste $P$
\end{itemize}

\paragraph{Prioritätsmodell}
Mit
\[
P:\mathcal{T}\rightarrow \mathbb{N}
\]
ergibt sich für Task $\tau$:
\[
prio(\tau)=
\begin{cases}
P(type(\tau)), & \text{falls bekannt}\\
P_{\mathrm{default}}, & \text{sonst}.
\end{cases}
\]
Die Prioritäten stammen aus einer statischen Priority-Map, die aus mehreren Scans des \acs{FIFO}-Schedulers abgeleitet und über diese gemittelt wurde.

\paragraph{Datenstruktur}
Zentrale, thread-sichere Prioritätswarteschlange auf Basis eines Min-Heaps mit Kapazität
\[
C_{\mathrm{SSTF}}=50\cdot W,
\]
die ein effizientes Einfügen und Entnehmen von Tasks in $O(\log n)$ ermöglicht.

\paragraph{Einreichung und Ausführung}
Einreichungslogik entspricht dem gemeinsamen Rahmen (Kontextprüfung, $N$-Tracking, Sync-Bypass, Fallback).
Ausführung entnimmt stets einen Task mit höchster Priorität.

% ============================================================
\subsection{Work-Stealing mit \acs{SSTF}-Priorisierung}

\paragraph{Zielsetzung}
Kombination aus lokaler Queue-Verarbeitung und Stealing 
zur Verbesserung von Skalierbarkeit und Lastverteilung bei Beibehaltung der \acs{SSTF}-Priorisierung.
Neben den Vorteilen, welche bereits durch den \acs{SSTF}-Scheduler entstehen, 
soll hier der Overhead durch Locks auf eine zentrale Warteschlange verhindert werden.

\paragraph{Charakteristische Eigenschaften}
\begin{itemize}
\item Reduzierte zentrale Lock-Contention
\item Gute Lastverteilung bei ungleichmäßiger Last
\item Höhere Systemkomplexität
\end{itemize}

\paragraph{Datenstrukturen}
Jeder Worker $w_i$ besitzt eine eigene thread-sichere Min-Heap-Queue $Q_i$.
Die Prioritätsordnung folgt \acs{SSTF}.
Die Kapazität pro Worker-Queue beträgt
\[
C_{\mathrm{WS,pro\;Worker}}=100,
\]
also insgesamt
\[
C_{\mathrm{WS,gesamt}}=100\cdot W.
\]

\paragraph{Einreichungspfad}
\begin{enumerate}
\item Kontextprüfung, danach $N \gets N+1$.
\item Prioritätsbestimmung.
\item Zielqueue-Wahl: bevorzugt lokale Queue (bei Worker-Kontext), sonst definierte Fallback-Queue.
\item Falls der Aufrufer ein Worker ist und in die eigene Queue schreibt:
zunächst nicht-blockierender TryPush, dann Spillover (andere Worker-Queues, danach Modul-Queue), erst danach synchroner Fallback.
\item Falls der Aufrufer extern ist oder der Modul-Worker einreiht:
blockierender Push auf die Zielqueue (Backpressure bei voller Queue). Synchroner Fallback nur bei geschlossenem Queue-Zustand.
\end{enumerate}

\paragraph{Ausführungspfad}
Worker suchen in folgender Stufenreihenfolge:
\begin{enumerate}
\item eigene Queue,
\item Fallback-/Modul-Queue,
\item andere Worker-Queues (Stealing mit zufälligem Startindex und zyklischer Suche).
\end{enumerate}
Bei gefundenem Task erfolgt Ausführung analog zum gemeinsamen Rahmen (Semaphore, Messung, Abschluss, $N$-Dekrement).

\paragraph{Ordnungs- und Fairnesseigenschaft}
Lokale Prioritätsordnung ist stark, globale Prioritätsordnung nur approximativ.
Fairness kann durch lokale Heuristiken und Stealing-Reihenfolgen sinken.

% ============================================================
\subsection{Validitätsaspekte und Reproduzierbarkeit}
Es können folgende Konfigurationsparameter, je nach Scheduling-Algorithmus, angepasst werden:

\paragraph{Konfigurationsparameter}
\begin{itemize}
\item $W$ (Threadcount-basiert),
\item Warteschlange-Kapazitäten je Scheduler-Variante,
\item Prioritätsmap $P$ und $P_{\mathrm{default}}$
\end{itemize}

\paragraph{Interne Validität}
Messwerte werden durch Laufzeit-Scheduling, Lastmischung und Fallback-Häufigkeit beeinflusst.
Vergleiche zwischen Schedulern sind daher nur bei identischer Workload, identischen Stopkriterien und identischer Instrumentierung valide.

\paragraph{Externe Validität}
Ergebnisse sind auf vergleichbare Task-Granularität, Subtree-Struktur und Systemlast übertragbar. 
Bei stark abweichenden Lastprofilen ist gegebenenfalls die Verwendung einer adaptiven 
Implementierung oder eine erneute Kalibrierung von $P$ sinnvoll.


\paragraph{Reproduzierbarkeit}
Um die Reproduzierbarkeit der Messergebnisse zu bewerten, wird der Variationskoeffizient (engl. \textit{Coefficient of Variation}, \acs{CV}) der Laufzeit als relatives Maß für die Streuung herangezogen. Im Gegensatz zur Standardabweichung erlaubt der \acs{CV} den Vergleich der Variabilität von Datensätzen mit unterschiedlichen Mittelwerten, indem er die Streuung normiert. Er ist definiert als das Verhältnis der Standardabweichung $\sigma$ zum arithmetischen Mittelwert $\mu$:

\begin{equation}
    \text{\acs{CV}} = \frac{\sigma}{\mu} \cdot 100\%
\end{equation}

\noindent Ein niedriger \acs{CV}-Wert signalisiert eine hohe Präzision des Testaufbaus, während ein steigender Wert auf eine zunehmende Instabilität oder eine stärkere gegenseitige Beeinflussung der Threads hindeutet. 



\end{sloppypar}